\documentclass[20pt,a5paper]{report}
\usepackage{graphicx,geometry}
\usepackage{multirow,hhline}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{xepersian}

\settextfont{Adobe Arabic}
\geometry{a5paper,top = 0.5cm, left = 1cm, right = 1cm, bottom = 0.5cm}


\begin{document}
\noindent \textbf{مورد استفاده:}
درخواست پروژه
\\
\textbf{شرح مختصر :UC}
در این قسمت فریلنسر پروژه را درخواست میکند.
\\
\textbf{پيش شرط:}
ورود به داشبورد فریلنسر و انتخاب پروژه.
\\
\textbf{سناريو اصلی:}
\begin{enumerate}
\item
شروع
\item
فریلنسر دکمه درخواست پروژه را انتخاب میکند و سیستم فرم خام پیشنهاد به کارفرما را نمایش میدهد
\item
فریلنسر فرم را تکمیل میکند و با دکمه ارسال، اطلاعات را به سیستم ارسال میکند.
\item
سیستم اطلاعات را بررسی میکند و در بانک اطلاعات ثبت میکند.
\item
پایان
\end{enumerate}
\textbf{پس شرط:}
کارفرما باید درخواست فریلنسر را تایید کند.
\\
\textbf{سناريوهای فرعی:}
\ \\
\textbf{سناريو فرعی 1:}
خطا در اطلاعات فرم درخواست پروژه
\\
\textbf{شرح مختصر :UC}
این سناریو در مرحله ۴ سناریو اصلی در صورت خطا در اطلاعات فرم اجرا میشود.
\begin{enumerate}
\item
شروع
\item
اطلاعات فرم بررسی میشود و خطاها مشخص میشوند.
\item
یک پیغام به فریلنسر نمایش داده میشود و درخواست اصلاح اطلاعات فرم را دارد.
\item
از مرحله 3 سناریو اصلی ادامه پیدا میکند.
\item
پایان
\end{enumerate}
\textbf{سناريو فرعی 2:}
پیشنهاد با موفقیت ثبت شود
\\
\textbf{شرح مختصر :UC}
این سناریو در مرحله ۴ سناریو اصلی در صورت موفقیت آمیز بودن ثبت درخواست پروژه اجرا میشود.
\begin{enumerate}
\item
شروع
\item
اطلاعات فرم بررسی میشود و یک پیغام به فریلنسر نمایش داده میشود که اطلاعات با موفقیت ثبت شده است.
\item
از مرحله 4 سناریو اصلی ادامه پیدا میکند.
\item
پایان
\end{enumerate}

\textbf{پس شرط:}
ندارد .


\centering
\vfill
\lr{\LaTeX}
\end{document}
