\documentclass[20pt,a5paper]{report}
\usepackage{graphicx,geometry}
\usepackage{multirow,hhline}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{xepersian}

\settextfont{Adobe Arabic}
\geometry{a5paper,top = 0.5cm, left = 1cm, right = 1cm, bottom = 0.5cm}


\begin{document}
\noindent \textbf{مورد استفاده:}
دریافت هزینه پروژه
\\
\textbf{شرح مختصر :UC}
در این قسمت فریلنسر هزینه پروژه را دریافت میکند.
\\
\textbf{پيش شرط:}
ورود به داشبورد فریلنسر و انتخاب پروژه.
\\
\textbf{سناريو اصلی:}
\begin{enumerate}
\item
شروع
\item
فریلنسر دکمه دریافت هزینه پروژه را انتخاب میکند و پروژه را در سایت بارگذاری میکند.
\item
کارفرما پروژه را تست/رویت و نظر خود را با دکمه ثبت نظر ثبت میکند.
\item
پس از تایید/لغو طرفین، پول بلوکه شده آزاد و به حساب فریلنسر/کارفرما واریز میشود.
\item
خاتمه یافتن پروژه در بانک اطلاعات ثبت میشود.
\item
پایان
\end{enumerate}
\textbf{پس شرط:}
ندارد.
\\
\textbf{سناريوهای فرعی:}
\\ \\
\textbf{سناريو فرعی 1:}
اصلاحات پروژه
\\
\textbf{شرح مختصر :UC}
این سناریو در مرحله 3 سناریو اصلی کارفرمابخش‌های نیاز به اصلاح را به فریلنسر اعلام میکند.
\begin{enumerate}
\item
شروع
\item
اصلاحات مورد نظر کارفرما طبق جهارچوب و قوانین سایت به فریلنسر جهت اعمال اعلام میشود.
\item
از مرحله 3 سناریو اصلی ادامه پیدا میکند.
\item
پایان
\end{enumerate}
\textbf{سناريو فرعی 2:}
شکایت
\\
\textbf{شرح مختصر :UC}
این سناریو در مرحله ۴ سناریو اصلی در صورت شکایت طرفین اجرا میشود.
\begin{enumerate}
\item
شروع
\item
یکی از طرفین دکمه ثبت شکایت را انتخاب میکند و توضیحات شکایت خود را ثبت میکند.
\item
کارشناسان سایت به پروژه ورود کرده و نظر خود را در رابطه با آن اعلام میکنند.
\item
پس از لغو یا تایید پروژه، از مرحله ۴ سناریو اصلی ادامه پیدا میکند.
\item
پایان
\end{enumerate}

\textbf{پس شرط:}
ندارد .


\centering
\vfill
\lr{\LaTeX}
\end{document}
